\chapter{Plano de Trabalho - Projeto de Melhoria de Processos - Equipe SiGA}

\section{Escopo}

\subsection{Objetivos}

\textbf{Necessidades do negócio:} 
Melhorar a qualidade dos produtos entregues.

\textbf{Motivações para melhoria:} 
\begin{itemize}
	\item Baixa qualidade dos produtos entregues;
	\item Dificuldades na implantação;
	\item Despadronização das formas de trabalho;
	\item Falta de gerenciamento dos riscos.
\end{itemize}

\textbf{Objetivos de melhoria:} 
\begin{itemize}
	\item Formalizar o processo de desenvolvimento de software;
	\item Padronizar a execução das atividades do processo;
	\item Otimizar a atividade de implantação;
	\item Estabelecer métricas para o processo;
	\item Gerenciar os riscos dos projetos.
\end{itemize}

\subsection{Produtos Relevantes}

	Os produtos relevantes para o projeto de melhoria de processos da equipe SiGA são:
	
	\begin{itemize}
		\item Plano de Projeto de MPS;
		\item O processo de desenvolvimento de software;
		\item Cronograma;
		\item Estrutura analítica de risco;
		\item Relatório de Acompanhamento do projeto de MPS;
		\item Lista de melhorias.
	\end{itemize}


\section{Recursos}

\subsection{Recursos Humanos}

	Os recursos humanos alocados para o projeto são os dois desenvolvedores com dedicação total. Para orientação do projeto será alocado um orientador com disponibilidade para o projeto de 2 vezes por semana.


\subsection{Recursos Materiais e de Infraestrutura}

	A equipe já possui os recursos materiais e de infraestrutura necessários para execução do projeto.

\section{Cronograma}

\section{Riscos}

\section{Plano de Comunicações Relevantes}

	\begin{itemize}
		\item Aprovação do processo definido;
		\item Acompanhamento do projeto;
		\item Divulgação dos resultados;

	\end{itemize}

\section{Plano de Monitoramento}
	
	O monitoramento do projeto de MPS será realizado semanalmente juntamente com o orientador.

